# *Microcopy*

Definimos o *microcopy* como sendo todas interações textuais encontrados nos diversos componentes ou elementos da interface.

Esse documento tem por finalidade orientar a criação e utilização de *microcopies* nos componentes e elementos do *Design System*.

---

## Entendendo o conteúdo

Para tornar as recomendações mais dinâmicas, agrupamos as recomendações por afinidades em 7 grandes grupos:

1. Ação;
1. Entrada de Dados;
1. Estrutura de *Layout*;
1. *Feedback*;
1. Navegação;
1. Visualização de Dados;
1. SEO.

Quando houver recomendações específicas para determinado elemento, elas serão feitas no tópico "Orientações específicas" ou diretamente na diretriz dos próprios componentes.

### 1. Ação

**Elementos de ação** permitem ao usuário realizar uma ação específica dentro da interface, por meio de uma interação com o intuito de obter informações.  

Os textos para interação têm a função de chamar a atenção do usuário, guiar e incentivá-lo a interagir com os elementos. Portanto, esse tipo de *microcopy* precisa ser bem assertivo, conciso e com as palavras certas para impactar quem lê.

São exemplos de elementos de ação:

- ***Button***
- ***Hyperlink***
- ***Magic Button***
- ***Tag*** (de interação)

#### Boas práticas

- Escreva rótulos curtos, objetivos e claros. O ideal é que sejam utilizadas no máximo duas palavras (três quando for inevitável).
- Evite truncar rótulos.
- Não use verbos nos labels das *tags*. Opte por substantivos ou adjetivos.
- Mantenha o texto dos componentes de ação em uma única linha.
- Utilize termos familiares para os usuários.
- Apenas a primeira letra do rótulo deve ser maiúscula. *Buttons* são as exceções.
- Evite sempre que possível siglas e/ou abreviações.
- Mantenha a consistência semântica entre todos os componentes de ação e, se possível, com os demais componentes também.

#### Orientações específicas

- Utilize a menor quantidade de palavras possível, desde que não haja perda de sentido. No exemplo abaixo há perda de sentido ao deixar de utilizar os termos "todos os").

<blockquote style="border-left: 4px solid #538200">
<b>Recomendável:</b> Remover todos os usuários
</blockquote>

<blockquote style="border-left: 4px solid #FFCD07">
<b>Não recomendável:</b> Remover usuários
</blockquote>

- Nos *buttons*, as letras iniciais de todas as palavras devem ser maiúsculas, exceto artigos e preposições.

<blockquote style="border-left: 4px solid #538200">
<b>Recomendável:</b> Gerar Relatório
</blockquote>

<blockquote style="border-left: 4px solid #FFCD07">
<b>Não recomendável:</b> Gerar relatório
</blockquote>

- Use verbos que especifiquem claramente a ação pretendida. O ideal é que o usuário saiba o que a ação vai causar, sem necessariamente ler todo o conteúdo. Uma boa dica é utilizar o mesmo verbo da pergunta, isso ajuda a completar o sentido da ação. Evite rótulos com apenas "Sim" e "Não".

<blockquote style="border-left: 4px solid #538200">
<b>Recomendável:</b> Quer salvar seus dados? Cancelar / Salvar
</blockquote>

<blockquote style="border-left: 4px solid #FFCD07">
<b>Não recomendável:</b> Quer salvar seus dados? Não / Sim
</blockquote>

- Inicie o rótulo com um verbo no infinitivo para apelar à ação e refira-se prioritariamente ao resultado que o usuário vai obter ao interagir com a ação.

<blockquote style="border-left: 4px solid #538200">
<b>Recomendável:</b> Acessar minha conta / Cancelar envio / Enviar documento
</blockquote>

<blockquote style="border-left: 4px solid #FFCD07">
<b>Não recomendável:</b> Acessar / Cancelar / Enviar
</blockquote>

- Não use artigos. Eles podem confundir algo que é mais simples, aumentando o comprimento de uma linha, além de gerar outros efeitos indesejados.

<blockquote style="border-left: 4px solid #538200">
<b>Recomendável:</b> Adicionar marcação
</blockquote>

<blockquote style="border-left: 4px solid #FFCD07">
<b>Não recomendável:</b> Adicionar uma marcação
</blockquote>

- Caso não haja texto no componente, tenha certeza de que o ícone expressa bem a ação desejada. Se for necessário, utilize *tooltip* para reforçar.
- Não use verbos de ação nos rótulos das *tags*. Opte por substantivos ou adjetivos.

<blockquote style="border-left: 4px solid #538200">
<b>Recomendável:</b> Criação de conteúdo
</blockquote>

<blockquote style="border-left: 4px solid #FFCD07">
<b>Não recomendável:</b> Criar conteúdo
</blockquote>

- Os *hyperlinks* devem fornecer informações sobre a ação ou destino associado. Tente evitar “clique aqui” ou “saiba mais”.

<blockquote style="border-left: 4px solid #538200">
<b>Recomendável:</b> Cadastre-se
</blockquote>

<blockquote style="border-left: 4px solid #FFCD07">
<b>Não recomendável:</b> Clique aqui para se cadastrar.
</blockquote>

- O *microcopy* de *hiperlink* deve ser objetivo, indicando o seu destino de forma clara. Evite criar *hyperlinks* em frases ou expressões longas. Opte pelo uso de palavras-chave.

<blockquote style="border-left: 4px solid #538200">
<b>Recomendável:</b> O vestibular está com <a>inscrições abertas</a>.
</blockquote>

<blockquote style="border-left: 4px solid #FFCD07">
<b>Não recomendável:</b> <a>Clique aqui para se cadastrar.</a>
</blockquote>

- Utilize estratégicas de *“call-to-action“* para elaborar os rótulos dos *magic buttons*. Informe aos usuários qual ação eles realizarão ao interagir com o componente. O texto deve ser curto, informativo e impactante de modo a chamar a atenção dos usuários, induzindo-os à ação.
- Forneça *hiperlinks* sempre que estiver se referindo a algo relevante ou conteúdo externo.

### 2. Entrada de Dados

**Elementos de entrada de dados** são todos aqueles que servem para o usuário inserir dados ou informações. Geralmente são utilizados na criação de formulários.

São exemplos de elementos de entrada de dados:

- ***Checkbox***
- ***Input***
- ***Radio***
- ***Select***
- ***Switch***
- ***Text area***
- ***Upload***

#### Boas práticas

- Considere apenas a letra inicial da sentença maiúscula. Não deixe o texto todo em caixa alta.
- Utilize rótulos sucintos, descritivos, completos e objetivos (procure utilizar no máximo 3 palavras) para informar ao usuário de maneira rápida qual informação deve ser preenchida no elemento de formulário.
- Mantenha a consistência: se optar pelos dois pontos “:” no final do rótulo mantenha esse padrão em todos os elementos do formulário.
- Os títulos dos formulários devem explicar clara e rapidamente o objetivo do formulário.

#### Orientações específicas

- É recomendável rótulos no topo dos componentes de formulário, pois tornam imediata a visualização por parte dos usuários. Outra vantagem é que não ocupam espaço na horizontal, sendo possível usar rótulos com tamanhos grandes, especialmente em telas de *smartphones*.

![Input correto com rótulo acima do campo](imagens/rotulo-input-certo.png)

![Input errado com rótulo ao lado do campo](imagens/rotulo-input-errado.png)

- Os textos dos rótulos devem ser positivos, breves, claros e diretos.

<blockquote style="border-left: 4px solid #538200">
<b>Recomendável:</b> Cancelar envio de e-mails.
</blockquote>

<blockquote style="border-left: 4px solid #FFCD07">
<b>Não recomendável:</b> Não me envie mais e-mails.
</blockquote>

- As opções em componentes de **seleção múltipla** devem estar ordenadas com base em diferentes critérios como: ordem alfabética ou numérica, preço (mais caro para o mais barato ou vice-versa), por escala (tamanho ou magnitude), popularidade entre os usuários, lucratividade (produto mais lucrativo para o menos lucrativo), etc.

<blockquote style="border-left: 4px solid #538200">
<b>Recomendável:</b> Armando, Bárbara, Cláudio, Danilo, Érica, Fernanda...
</blockquote>

<blockquote style="border-left: 4px solid #FFCD07">
<b>Não recomendável:</b> Cláudio, Armando, Fernanda, Érica, Danilo,...
</blockquote>

- Sempre que possível, evite as opções do componente *select* sejam muito extensas, dificultando a leitura e entendimento das informações pelos usuários.

- Para informações mais detalhadas consulte o documento [Padrões>Formulário](/ds/padroes/design/formulario).

### 3. Estrutura de Layout

Chamamos de **componentes** ou **elementos de estrutura de *layout*** todos aqueles que funcionam para estruturar a composição das informações em uma tela.

São exemplos de elementos de estrutura de *layout*:

- ***Card***
- **Legenda de imagem**
- **Modal**
- **Textos de acessibilidade**
- **Título e subtítulos de página**

#### Boas práticas

- A recomendação para escrever textos concisos também valem para quando você precisa escrever um texto maior. Muitas vezes, só uma frase ou palavra não vai resolver o problema do seu usuário. No entanto, você pode melhorar a experiência dividindo o texto em blocos mais curtos.
- Evite usar palavras com todas as letras em maiúsculas, isso dificulta a leitura.
- Os textos devem ser escritos em uma linguagem simples e fácil de serem compreendidas pelos usuários não técnicos. Instruções devem ser simples de modo que os usuários não tenham que memorizá-las para corrigir o erro.
- **Legendas** ou **transcrições** devem estar disponíveis para todos os vídeos. As informações apresentadas nos vídeos também devem estar disponíveis em outros formatos.

#### Orientações específicas

- **Títulos** e **subtítulos** são escritos com iniciais das palavras em maiúsculas (exceto artigos, preposições, etc). Evite usar pontuação final, exceto para pontos de interrogação ou quando um título tiver duas ou mais frases.

<blockquote style="border-left: 4px solid #538200">
<b>Recomendável:</b>  Lei de Acesso à Informação
</blockquote>

<blockquote style="border-left: 4px solid #FFCD07">
<b>Não recomendável:</b> Lei de acesso à informação.
</blockquote>

- Os **títulos** e **subtítulos** precisam ser objetivos e concisos. Eles organizam o conteúdo para os leitores. Devem incluir as palavras-chave mais relevantes e destacar os principais pontos da página.

<blockquote style="border-left: 4px solid #538200">
<b>Recomendável:</b> Últimas Notícias
</blockquote>

<blockquote style="border-left: 4px solid #FFCD07">
<b>Não recomendável:</b> Página com as Últimas Notícias do Site
</blockquote>

- Organize os **títulos** e **subtítulos** hierarquicamente, com os títulos primeiro, seguidos pelos subtítulos em ordem.
  - Os **títulos (H1)** dão às pessoas uma amostra do que estão prestes a ler. Use-os para títulos de páginas.
  - Os **subtítulos (H2, H3, etc.)** dividem os artigos em seções menores e mais específicos. Eles oferecem aos leitores caminhos para o seu conteúdo e o torna mais escaneável.
- O **texto alternativo** é uma forma de rotular imagens e é especialmente importante para pessoas que não conseguem ver as imagens nos sites. O texto alternativo deve descrever a imagem em uma ou duas frases curtas.

<blockquote style="border-left: 4px solid #538200">
<b>Recomendável:</b> alt="ponte no Central Park, em Nova York, cercada por árvores, flores e vegetação"
</blockquote>

<blockquote style="border-left: 4px solid #FFCD07">
<b>Não recomendável:</b> alt="ponte flores árvores parque verde"
</blockquote>

### 4. *Feedback*

**Elementos de *feedback*** são aqueles que fornecem algum tipo de *feedback* sobe o que ocorre no sistema com o objetivo de informar ou orientar o usuário sobre o que deve ser feito.

São exemplos de elementos de *feedback*:

- ***Empty State***
- ***Message***
- ***Notification***
- ***Tag***
- ***Tooltip***

#### Boas Práticas

- O princípio que se aplica a todo *writing* também se aplica aos *feedbacks* do sistema. Quanto mais longa a mensagem, menos provável que seus usuários a leiam.
- As mensagens de erro devem permitir que os usuários entendam que ocorreu um erro, por que ocorreu e o que fazer para contornar a situação.
- Forneça explicações fáceis de entender sobre o erro nas páginas (erro 404 e outras tipos de erro) e orientações do que o usuário pode fazer no momento.
- Evite as velhas mensagens de “Ops!”. Isso não ajuda a suavizar nada para os usuários e pode até incomodá-los. Geralmente, não é um bom negócio falar com seus usuários como se fossem crianças. Lembre-se de criar mensagens de *feedbacks* compatíveis ao tom e voz do produto.
- Não zombe de seus usuários. É permitido utilizar uma linguagem mais leve e amigável, mas evite fazer humor em mensagens de erro.
- Exiba uma mensagem de sucesso confirmando a validação bem-sucedida de um formulário.

#### Orientações Específicas

- Não culpe o usuário. Os usuários já ficarão frustrados quando receberem uma mensagem de erro. Evite usar frases como “você fez” ou “você não fez” ao explicar o que deu errado. Em vez disso, mantenha as diretivas específicas sobre o que o usuário precisa fazer para remediar a ação problemática.

<blockquote style="border-left: 4px solid #538200">
<b>Recomendável:</b> Insira um endereço de e-mail válido usando o seguinte formato: nome@provedor.com.
</blockquote>

<blockquote style="border-left: 4px solid #FFCD07">
<b>Não recomendável:</b> Você digitou seu e-mail incorretamente.
</blockquote>

- As mensagens de sucesso servem para mostrar ao usuário que a ação que ele pretendia realizar deu certo. Para demostrar contentamento, é possível utilizar a palavra "sucesso" e ponto de exclamação "!" na sequência.

<blockquote style="border-left: 4px solid #538200">
<b>Recomendável:</b> O arquivo foi enviado com sucesso!
</blockquote>

<blockquote style="border-left: 4px solid #FFCD07">
<b>Não recomendável:</b> Arquivo enviado.
</blockquote>

- Crie *Empty States* que sejam consistentes e que transmita a finalidade da tela. Se possível, dê orientações úteis ao usuário.

<blockquote style="border-left: 4px solid #538200">
<b>Recomendável:</b> Sua galeria está vazia. Para adicionar imagens utilize o botão abaixo.
</blockquote>

<blockquote style="border-left: 4px solid #FFCD07">
<b>Não recomendável:</b> Você não possui imagens.
</blockquote>

### 5. Navegação

**Elementos de navegação** são todos aqueles que servem para criar fluxos de navegação, sejam entre páginas ou em uma mesma página.

São exemplos de elementos de navegação:

- ***Bread crumbs***
- ***Menu***
- ***Skip link***
- ***Steps***
- ***Tab***
- ***Wizard***

#### Boas práticas

- Os textos dos componentes de navegação devem ser sucintos e objetivos. Por conta do espaço limitado, deve-se evitar o uso de textos longos e quebra do texto em duas ou mais linhas.

- Prefira as letras iniciais de todas as palavras em maiúsculas, exceto artigos e preposições (O componente *Skip Link* não precisa seguir essa regra).

#### Orientações específicas

- Usuários de leitores de tela devem conseguir navegar apenas "pulando" de *link* em *link*. Para tanto, é necessário elaborar textos claros e objetivos que permitam a cada usuário decida qual *hiperlink* acessar, sem precisar ler todo o contexto em que o *hiperlink* está inserido.

### 6. Visualização de Dados

**Elementos de visualização de dados** são todos aqueles que servem para apresentar dados ou informações ordenadas para o usuário.

São exemplos de elementos de visualização de dados:

- ***List***
- ***Table***

#### Orientações específicas

- Use separador de milhar (ponto ".") e decimal (vírgula ",") para facilitar a leitura de números grandes.

<blockquote style="border-left: 4px solid #538200">
<b>Recomendável:</b> 1.398.672,00
</blockquote>

<blockquote style="border-left: 4px solid #FFCD07">
<b>Não recomendável:</b> 1398672,00
</blockquote>

- Mantenha o alinhamento dos elementos de uma **tabela** consistentes conforme a orientação a seguir:

| Tipo           | Alinhamento | Observação                                                                                                    |
| -------------- | ----------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| Texto          | Esquerda    |                                                                                                               |
| Número         | Direita     | No entanto, ID's e, em geral, outros números que não  precisam ser adicionados devem ser alinhados à esquerda |
| Dado monetário | Direita     |                                                                                                               |
| Ícone          | Centro      |                                                                                                               |

### 7. SEO

**SEO (*Search Engine Optimization*)** trata-se de um conjunto de técnicas que tem como objetivo posicionar páginas entre os melhores resultados dos mecanismos de busca. Por meio das técnicas de SEO é possível otimizar o site para que ele ultrapasse os demais e esteja na primeira página de resultados do *Google*, chamando a atenção dos usuários com o conteúdo mais relevante para suas buscas.

Além das recomendações para escrever bons textos nos elementos da interface, consideramos úteis algumas dicas para os textos relacionados ao SEO.

Aqui estão algumas maneiras simples de conseguir isso:

- Não use técnicas agressivas de SEO, como preenchimento de palavras-chave para aumentar os resultados da pesquisa. Facilite para que as pessoas e os mecanismos de pesquisa encontrem e compartilhem o conteúdo.
- Organize sua página em torno de um tópico.
- Use termos claros e descritivos em títulos e cabeçalhos relacionados ao tópico em questão.
- Utilize títulos descritivos para organizar e destacar informações importantes.
- Dê a cada imagem um texto alternativo descritivo.

---

## Referências

- [NN/g - Nielsen Norman Group](https://www.nngroup.com/)
- [O que é Copywriting: confira as principais técnicas e gatilhos para persuadir e vender com palavras](https://rockcontent.com/br/blog/copywriting/)
- [Copywriting: o que é e como criar textos que vendem?](https://hotmart.com/pt-br/blog/teste-2)
